# Prometheus Operator et Sidecar Thanos dans Kubernetes

Il y a environ deux ans, j'avais publié un article autour de **Thanos** et d'un stockage sur **Google Cloud Storage** relativement simple car il n'était pas du tout question de **Prometheus Operator** et de sa configuration ni de **Kubernetes**. Cette fois-ci, je vais aller plus loin en abordant les thématiques citées précédemment (à savoir **Prometheus Operator** et **Kubernetes**), mais également les **exporters** et comment les connecter à notre **Prometheus**, le tout dans un environnement multi-custer...sans oublier les certificats TLS.

## Les ingrédients de la recette
Nous allons avoir besoin de plusieurs éléments :  
- Deux clusters **Kubernetes**, vous pouvez faire appel à un service managé, à une solution pré-packagée **Vagrant** ou les monter vous-même,  
- Helm - la toute dernière version, ce qui vous évitera des sueurs froides à cause de **Tiller**,  
- et...c'est tout.

Je ne vais pas détailler le montage de cluster **Kubernetes** car, selon la solution que vous choisirez, de nombreux tutoriels sont disponibles sur Internet (et s'il s'agit de Service Managé Cloud, il suffit de se laisser guider pour l'interface).

Je vais également partir du principe que **Thanos Querier** est déjà déployé sur un des deux cluster (idéalement celui sur lequel vous n'avez pas prévu de déployer **Prometheus Operator**).

## Prometheus
Je ne pense pas avoir besoin de présenter **Prometheus**, tout le moment le connait. Néanmoins, voici une petite présentation : **Prometheus** permet de collecter les métriques exposées par les applications et remontées par des **exporters** auxquels se connecte **Prometheus**. Par définition, ce dernier ne propose pas de stockage réellement persistant car de très courte durée. Les métriques, au format *time series* sont requêtable aussi bien via l'interface utilisateur de **Prometheus** qu'avec celle de **Grafana**.

## Le framework Operator
Il s'agit d'un *toolkit* spécifique à **Kubernetes** permetant de gérer plus simplement les services déployés. S'appuyant sur des concepts de base de ressources et de contrôleurs et incluant des mécanismes spécifiques à une application bien définie, un **Operator** permet de déployer et de manager un service sans avoir a connaitre à fond sa configuration et son cycle de vie.

## Helm
Maintenant que **Prometheus** et **Operator Framework** ont été présentés, il faut les déployer...et c'est à ce moment qu'**Helm** intervient car de nombreux charts proposent le déploiement de **Prometheus**, mais peu incluent **Prometheus Operator** ainsi qu'un **sidecar Thanos** qui nous sera utile pour la suite des opérations.  
Concernant l'architecture de l'outil, il n'y aucune différence fondamentale malgré un apport de quelques *objets* spécifique à **Kubernetes** (les **Custom Resource Definition** ou **CRD** sur lesquels je vais revenir).

### Les Custom Resource Defintion ou CRD
Introduit depuis la version 1.7, les **Custom Resource Definition** sont un moyen d'étendre l'API de **Kubernetes** pour des cas bien particulier qui ne seraient, à la base, pas directement couvert par le coeur de **Kubernetes**. Bien que similaire aux resources par défaut et définissable de la même manière (un manifeste au format YAML), l'API va traiter les **custom resource definition** comme toutes les autres ressources.  

Parmi les **CRD** qui seront déployés :  
- **ServiceMonitor** : La sonde qui pointera sur les Services afin d'y collecter les métriques,  
- **AlertManager** : Gèrera les alertes sur les expression définies en fonction de seuils,  
- **PodMonitor** : La sonde qui pointe sur les Pods afin de collecter les métriques,  
- **Prometheus** : l'Instance qui agrège les métriques,  
- **Thanos Sidecar** : Se connecte à **Prometheus** et offre un point d'accès à **Thanos Querier**.

### Les objets Monitor
J'ai évoqué les **CRD** **ServiceMonitor** ainsi que **PodMonitor** un peu plus haut sans pour autant expliquer réellement ce que ça pouvait être. Il s'agit d'un niveau d'abstraction relatif à l'export de métriques et à la configuration des endpoints pour **Prometheus**.  
Ainsi il ne sera plus nécessaire de modifier la configuration de **Prometheus** (comme on pourrait le faire avec **Prometheus** déployé sur un serveur sans *Service Discovery*) et, par conséquent, de gagner énormément de temps lors du déploiement et d'éviter de potentielles erreurs de configuration, ce qui n'est pas négligeable.  

De plus leur utilisation dépend de la configuration de l'application à déployer.  
Par exemple, une instance **Wordpress** instancie les Pods à l'aide de l'objet **Deployment**, et expose via **Service** et **Ingress**...et nécessite **PodMonitor** ainsi que **ServiceMonitor**.  
En revance, **Kafka** en mode *StatefulSef* expose directement un port du *Worker* pour être sollicité directement...et nécessite, par conséquent, un **PodMonitor**.  

Pour en revenir à **Prometheus**, ce dernier est configuré pour collecter les métriques exposées par **PodMonitor** et **ServiceMonitor** dont le descripteur de déploiement comprend le label `release: Prometheus`. Ce dernier est à ajouter dans le fichier *values.yaml* du chart **Helm** de cette manière :  
- pour le chart **stable/prometheus-operator** :  
```yaml
prometheus:
  [...]
  prometheusSpec:
    serviceMonitorSelector:
      prometheus.io/monitor: "true"
```  
- pour le chart **bitnami/kube-prometheus** :  
```yaml
prometheus:
  [...]
  serviceMonitorSelector:
  	prometheus.io/monitor: "true"
```  

Il nous reste à définir comment récupérer dynamiquement les *Monitor* pourvu du label défini plus haut. La configuration peut varier d'un chart à l'autre, mais le point commun reste le **serviceMonitor**, dans le cas du chart **stable/prometheus-operator** on ajoutera le label de cette façon :  
```yaml
metrics:
  enabled: true
  [...]
  serviceMonitor:
    enabled: true
    additionalLabels:
      prometheus.io/monitor: "true"
```  

Par contre, c'est un peu différent sur le chart de **Bitnami** :  
```yaml
serviceMonitor:
    https: true
    interval: ""
    metricRelabelings:
      prometheus.io/monitor: "true"
    [...]
```

Une fois déployée, **Prometheus** collecte automatiquement les métriques expoées par l'application.

## Un peu de plongée
Maintenant que les différents ingrédients (**Prometheus**, **CRD**, **Operator Framework**, **Helm**, les objets **Monitor**) ont été présentés (plus ou moins en détails), il est temps de plonger dans le vif du sujet qu'est le déploiement d'un *Sidecar* **Prometheus** sur **Kubernetes** (sans oublier les certificats **TLS**).

### Les certificats TLS
Au départ, il ne s'agit que d'un bonus dans le déploiement de **Thanos** et de **Prometheus** destiné à complexifier un peu l'exercice...Ce n'est pas la création de toute la chaîne de certificat **TLS** mais quel certificat ajouter a quel niveau de chaque chart **helm** qui pourrait proposer le plus de challenge.  
Pour créer toute la chaine de certification, nous allons avoir besoin :  
- d'un certificat TLS,  
- d'une autorité de certification, dans le cas de certificats auto-signés. Cependant, le principe reste le même si vous utilisez **Let's Encrypt**,  
- de certificats *server*,  
- de certificats *client*.  
Pour cela, il faudra exécuter les commandes suivantes :  
```bash
## Certifcats TLS
openssl req -x509 -sha256 -nodes -days 365 -newkey rsa:2048 -keyout thanos_tls.key -out thanos_tls.crt -config req.conf
## CA
openssl req -x509 -sha256 -newkey rsa:2048 -keyout thanos_ca.key -out thanos_ca.crt -days 356 -nodes -config req.conf
## Certificat Server
openssl req -new -newkey rsa:2048 -keyout thanos_server.key -out thanos_server.csr -nodes -config req.conf
openssl x509 -req -sha256 -days 365 -in thanos_server.csr -CA thanos_ca.crt -CAkey thanos_ca.key -set_serial 01 -out thanos_server.crt
## Certificat Client
openssl req -new -newkey rsa:2048 -keyout thanos_client.key -out thanos_client.csr -nodes -config req.conf
openssl x509 -req -sha256 -days 365 -in thanos_client.csr -CA thanos_ca.crt -CAkey thanos_ca.key -set_serial 02 -out thanos_client.crt
```

Si votre but n'est pas forcément de chiffrer **tous** les echanges entre les composants de **Thanos**, la création de certificats TLS avec **Openssl** sera amplemennt suffisante. Par contre, il s'avère qu'entre le **Query** et le **StoreGateway**, l'absence de **Subject Alternative Name** dans votre chaîne de certificat empêchera la connexion entre les deux.
Après quelques recherches, j'ai découvert un outil à peu près similaire à **openssl** :  
- [cfssl](https://github.com/cloudflare/cfssl) - Présentation de l'outil,  
- [Un tutoriel](https://rob-blackbourn.medium.com/how-to-use-cfssl-to-create-self-signed-certificates-d55f76ba5781).  

Grâce à ce dernier, j'ai pu contourner le blocage rencontré avec la chaîne de certificats généré via **Openssl**.

### Déploiement des secrets sur Kubernetes
Une fois les certificats disponibles pour vous...il est nécessaire de les rendre disponible pour **Kubernetes**...Dans notre cas, il y a au moins deux clusters, donc il faudra changer de contexte pour déployer les secrets dans chacun d'eux.
```bash
kubectl config set-context [CONTEXT]
kubectl create secret generic [GENERIC_K8S_SECRET_NAME] --from-file=[CA-CERT]=thanos_ca.crt --from-file=[TLS-CERT]=thanos_client.crt --from-file=[TLS-KEY]=thanos_client.key
kubectl create secret tls [TLS_K8S_SECRET_NAME] --key=thanos_client.key --cert=thanos_client.crt
```

### Déploiement de Prometheus Operator
Maintenant que les secrets sont exploitables par les futurs déploiements, nous pouvons passer à la seconde étape...c'est à dire le déploiement de **Prometheus Operator**. Cette étape se compose de 3 phases :  
- Ajout du dépot et récupération du chart,  
- Edition du chart,  
- Déploiement.

#### Ajout du dépot et récupération du chart
Cette étape est certainement la plus simple des trois car trois commandes suffisent :  
```bash
helm repo add bitnami https://charts.bitnami.com/bitnami
helm pull bitnami/kube-prometheus -d .
tar xzf kube-prometheus-6.1.4.tgz && cd kube-prometheus
```

#### Edition du chart
Plus tôt dans cet article, j'ai abordé le sujet de **Prometheus Operator** et des objets **Monitor**, cependant ce ne seront pas les seuls éléments sur lesquels il faudra se concentrer dans le fichier *values.yaml* livré avec le chart précédemment récupéré. Ce dernier contient plusieurs sections relativement importantes :  
- **operator**,  
- **prometheus**,  
- **altermanager**,
- **exporters**,
- **node-exporters**

La première section est relative à **Prometheus Operator** et à sa configuration, nous pouvons déjà remarquer que ce dernier est activé par défaut, qu'un *serviceAccount* sera créé, que le service sera de type *ClusterIP* avec port *8080*, que le **ServiceMonitor** est également activé par défaut et est déployé avec *livenessProbe* et *readinessProbe*.  
```yaml
operator:
  enabled: true
  image:
    registry: docker.io
    repository: bitnami/prometheus-operator
    tag: 0.48.1-debian-10-r14
    pullPolicy: IfNotPresent
	[...]
  serviceAccount:
    create: true
    name:
  [...]
  service:
    type: ClusterIP
    port: 8080
    [...]
    externalTrafficPolicy: Cluster
	[...]
  serviceMonitor:
    enabled: true
    interval: ""
    metricRelabelings: []
    relabelings: []
  [...]
  livenessProbe:
    enabled: true
    path: /metrics
    [...]
  readinessProbe:
    enabled: true
    path: /metrics
    [...]
  [...]
```

La seconde section gère le déploiement de l'instance **Prometheus** là où la première section prenait en charge l'automatisation de sa configuration et gestion. Bien que la majorité des options soient commune aux deux sections, nous avons le **sidecar Thanos**, dans celle qui nous intéresse actuellement, désactivé par défaut et le type de service à remplacer par *LoadBalancer* (afin de faciliter la communication entre deux cluster **Kubernetes** différents)...à vous de définir le type d'équilibrage de charge entre *Internal* (pour plus de sécurité) ou *External*.  
```yaml
  thanos:
    create: true
    image:
      registry: docker.io
      repository: bitnami/thanos
      tag: 0.21.1-scratch-r0
      pullPolicy: IfNotPresent
      pullSecrets: []
    [...]
    service:
      type: LoadBalancer
      port: 10901
      [...]
    ingress:
      enabled: true
      certManager: false
      annotations: {}
      hosts:
        - name: thanos.prometheus.local
          path: /
	  tls: 
	  - hosts:
	  	  - thanos.prometheus.local
	  	secret_name: [SECRET_TLS]
	  [...]
```

La troisième section concerne l'**alertmanager** et propose de gérer toutes les alertes que remonteront les *exporters* connectés à **Prometheus**, les sections suivantes concernent les **exporters**.

### Déploiement
Vous avez ajouté le dépot helm et édité le chart afin qu'il réponde le mieux à vos attente ?  
Vous pouvez maintenant le déployer à l'aide de la commande suivante : `helm install [RELEASE_NAME] bitnami/kube-prometheus -f ./values.yml`  

Bien que je recommande la première, les options `prometheus.serviceMonitorSelector` et `prometheus.podMonitorSelector` sont à ajouter soit dans le fichier *values.yaml* soit lors du déploiement, et permettront de configurer automatiquement la cible du **serviceMonitor** de **Prometheus** sans avoir à modifier manuellement sa configuration.

## La collecte des métriques externe
Configurer et déployer **Prometheus** et son **sidecar Thanos** c'est très bien...mais en l'état, si les métriques des pods applicatifs ne remontent pas vers le premier : cela ne sert pas à grand chose. C'est pour cela que chaque fois que vous aurez à déployer un chart, je vous encourage à chercher la section (ou sous-section) **metrics**. C'est celle-ci qui fera tout le travail à la place de **Prometheus**.  
Voici un aperçu de **Metrics**:  
```yaml
metrics:
  enabled: true
  image:
    registry: docker.io
    repository: bitnami/apache-exporter
    tag: 0.7.0-debian-9-r50
    pullPolicy: IfNotPresent
  serviceMonitor:
    namespace: "[POD_NAMESPACE]"
    additionalLabels:
      prometheus.io/monitor: "true"
```
Ceci n'est qu'un exemple, il s'agit d'un *apache-exporter*. Il crée un objet de type **ServiceMonitor** dans le namespace dans lequel sera déployé le pod applicatif.

## Conclusion
Cela faisait relativement longtemps que je n'avais pas proposé d'article sur **Kubernetes**, de plus je n'avais jamais abordé le **Framework Operator** et comment en déployer un à l'aide de **Helm**. 
Avec autant d'informations sur chacun des concepts, vous ne devriez plus avoir de difficultés à installer et configurer un **Prometheus Operator** accompagné de son **Sidecar Thanos**.